\section{Experimentele ankers en VAM-voorspellingen}

Om de empirische validiteit van het Vortex-Æthermodel (VAM) te beoordelen, identificeren we verschillende experimentele domeinen met een hoge impact waar VAM-specifieke kenmerken konden worden waargenomen:

\subsection{Tijdsverloop in roterende superfluïde systemen.} VAM voorspelt gelokaliseerde tijdsdilatatie evenredig met de hoekfrequentie van de vortexknoop
$\Omega_k$. Bose-Einsteincondensaten (BEC's) of roterende heliumdruppels met ingebouwde atoomklokken zouden meetbare tijdsverloop of defasering kunnen vertonen ten opzichte van niet-roterende controles.

\subsection{Plasma-vortexklokken en cyclotronexperimenten.} Plasma-apparaten met gestructureerde rotatiestromen kunnen dienen als analogen voor Ætherische tijdputten. Faseverschuivingsdetectie nabij plasmawervelingen of geladen ringstromen zou Æther-gebaseerde tijdmodulatie-effecten kunnen onthullen.

\subsection{LENR via resonante wervelknoopfusie in Pd/D-roosters.} Zoals afgeleid in de thermodynamische sectie, suggereert VAM dat fusie-achtige energie vrijkomt wanneer gevangen wervelknopen resoneren met externe elektromagnetische velden. Meetbare indicatoren zijn onder andere:
\begin{itemize}
\item RF-afgestemde overtollige warmtegebeurtenissen
\item Helium-4 zonder neutronen-/gamma-emissie
\item Roostertransmutatiesignaturen zonder standaard nucleaire bijproducten
\end{itemize}

\subsection{Optische en metamateriaalsimulaties.} Synthetische golfgeleidersystemen of metamaterialen zouden etherische stroming kunnen simuleren. Het meten van de voortplanting van lichtpulsen onder gesimuleerde vorticiteitsgradiënten kan tijdmodulatie testen zonder kromming aan te roepen.

\subsection{Samenvatting van VAM-observaties}
\begin{itemize}
\item Kritische drempels voor vortexinstorting en energievrijgave
\item Tijdelijke anomalieën in roterende systemen
\item Afwezigheid van relativistische deeltjes in hoogenergetische fusie-achtige gebeurtenissen
\item Asymmetrieën in kloksnelheid over vorticiteitsgradiënten
\end{itemize}